<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <title>默默周刊</title>
  
  <link href="/atom.xml" rel="self"/>
  
  <link href="http://momoweekly.com/"/>
  <updated>2016-11-04T02:30:30.000Z</updated>
  <id>http://momoweekly.com/</id>
  
  <author>
    <name>天圆妈妈</name>
    <email>momoweekly@163.com</email>
  </author>
  
  <generator uri="http://hexo.io/">Hexo</generator>
  
  <entry>
    <title>【睡前故事】白云的魔法</title>
    <link href="http://momoweekly.com/2016/11/04/weekly-story-3/"/>
    <id>http://momoweekly.com/2016/11/04/weekly-story-3/</id>
    <published>2016-11-03T16:00:00.000Z</published>
    <updated>2016-11-04T02:30:30.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>白云是个神奇的“魔法师”。她总会在天气晴朗的时候给小朋友们表演魔法。<br><a id="more"></a></p>
<p>儿童节这天，白云要举行一场盛大的魔法表演。</p>
<p>蓝天做成的幕布，挂在天空。“我们的魔法师呢？”小朋友问。是啊，这场魔法盛会的主人去哪里了？</p>
<p>一阵微风吹过，蓝天上出现了一群咩咩叫的绵羊，它们悠闲地走着。突然，一只北极熊拍着胸脯跑过来，“嗷——”，绵羊的队伍乱套了，绵羊们四散逃开，不见了，北极熊悻悻地离开了。</p>
<p>这时，一个白衣少年骑着白马从天边飞奔过来，白马嘶叫着。不远处一只恶狼在紧紧地追着。少年使劲抽着马鞭，眼看恶狼要追上他们了。好紧张啊，快跑啊白马。就在恶狼要追上的关头，少年和白马化成一缕白烟飘走了。恶狼转了几圈，没找到猎物，生气地仰天长啸。</p>
<p>嗖，恶狼变成了小美人鱼，蓝色的幕布变成了大海，小美人鱼带领着彩虹水母在大海里翩翩起舞，美丽极了。小朋友正看得入迷时，美人鱼、水母又不见了。</p>
<p>一朵朵棉花糖向小朋友们飘过来，这下孩子们坐不住了，纷纷站起来想抓住一朵，尝尝味道。棉花糖一到小朋友们的手里，就消失了，好神奇啊。孩子们跳着、闹着、笑着，开心极了。</p>
<p>我们的“魔法师”呢，她呀，就躲在小朋友中间呢。</p>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;白云是个神奇的“魔法师”。她总会在天气晴朗的时候给小朋友们表演魔法。&lt;br&gt;
    
    </summary>
    
      <category term="故事" scheme="http://momoweekly.com/categories/%E6%95%85%E4%BA%8B/"/>
    
    
      <category term="睡前故事" scheme="http://momoweekly.com/tags/%E7%9D%A1%E5%89%8D%E6%95%85%E4%BA%8B/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>默默周刊（第四期）——找回孩子丢失的时间</title>
    <link href="http://momoweekly.com/2016/11/01/weekly-magazine-4/"/>
    <id>http://momoweekly.com/2016/11/01/weekly-magazine-4/</id>
    <published>2016-10-31T16:00:00.000Z</published>
    <updated>2016-11-01T06:36:43.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>总会听到家长们抱怨孩子作业写得慢，写到晚上十点半是常有的事情，如果临近考试就直接到十一二点了。本期俺现身说法，给大家介绍下俺的经验，供参考；推荐《图画捉迷藏》系列丛书，游戏中提高孩子的专注力、观察力、思考力、判断力。<br><a id="more"></a></p>
<h3 id="育儿视点——找回孩子丢失的时间"><a href="#育儿视点——找回孩子丢失的时间" class="headerlink" title="育儿视点——找回孩子丢失的时间"></a>育儿视点——找回孩子丢失的时间</h3><p>家长常抱怨自己孩子晚上作业写得慢，一点儿作业两三个小时才弄完，高年级的孩子甚至写到十一、二点，周末也是在不停的写作业，没有时间玩儿。孩子深陷写作业的泥潭。<br>现在的孩子的确比我们小时候作业多，但一般一、两个小时就能完成，甚至还可以用时更短。为什么会慢呢？我从大宝身上，总结出如下几种现象，导致孩子写作业慢：</p>
<ol>
<li><p>追求完美：字写得不好，擦了重写；这句话写得不对，撕了重写。<br>分析：这种情况通常出现在一、二年级，孩子使用铅笔，为了让自己的作业看起来工整、字漂亮，写一个字，不满意，擦，再写，还不满意，继续擦。如此反复，时间就在擦、擦、擦中溜走了。大宝上一年级时，我也是看着不满意就让孩子擦了重写，孩子委屈地哭。几天下来，大人、孩子都惧怕写作业，太累。<br>对策：别太要求完美，书写不是一朝一夕练就的，可以要求孩子把每次作业当成练字，只要没写错，就不用擦，下个字继续努力。每次写完作业，跟孩子一起总结下，这次作业哪个字写得好，哪个字写的不好，下次作业在哪里提高，慢慢地，孩子就不会反复擦改了，书写有进步了，作业也写得快了。</p>
</li>
<li><p>边写边玩：写几个字、做一道题，就拿起橡皮、尺子、胶带之类的东西玩儿。<br>分析：孩子爱玩儿是天性。大宝二年级时在阳台写作业，写一会儿，就隔着窗户看楼下的风景，要不就是玩儿文具盒。我问她：“边写边玩儿，玩儿得痛快么？”，她回答：“玩儿得心惊胆战”。<br>对策：把那些花里胡哨的文具收起来，避免引起孩子的玩儿心。每项作业定时完成，比如口算卡，两页＋自己检查时间，15分钟完成。开始大宝还跟我说，15分钟太短，完不成。我说：“不试试怎么知道。我给你计时。15分钟完成了，妈妈有奖励。” 这下，大宝跟打了鸡血一样，专注、认真，心算＋笔算，10分钟多点，就完成了，准确率90%。她自己都不敢相信自己会这么快。之后，做套卷，也是事先规定好时间，就像考试一样，到时间后，停笔，批改打分。慢慢地，孩子有了时间观念，作业早写完就可以早早地痛快玩儿，再不边写边玩儿。</p>
</li>
<li><p>边翻书边写：写作业前没有先复习，写着写着不会了，就翻书。<br>分析：其实孩子写作业的速度跟他课堂听讲的质量有很大关系，尤其是语文。上课不专心，写作业之前又不复习，就只能边写边翻书。再有就是查字典，孩子觉得查字典费时间，主要还是没有掌握快速查字典的方法，一页一页的翻，查个字花费十几分钟的时间，还不一定能在字典里面找到。我曾经见过一个写作慢的孩子在参考书上找一个词语，是一页一页的找。<br>我问她：“知道这个词出现在哪一课么？”<br>“知道！”<br>“那为什么还一页一页的翻？直接找到那一课，在那一课里找啊。”<br>“我一直都是这样找的。”<br>我无语了。<br>对策：要求孩子上课认真听讲，做作业前先脑子里过电影，把课堂上的内容复习一遍，再翻翻书。之后，合上书本，写作业，不会的内容，空下，这项作业写完后，再翻书做不会的内容。要养成先复习再做作业的习惯。家长也要留心观察，发现问题，及时纠正，错误犯得多了就成了习惯了。</p>
</li>
<li>边吃边写：书桌上的水果啦、糖啦、巧克力啦，孩子边吃边写。<br>分析：有的家长看到孩子写作业辛苦，一会儿端杯牛奶，一会儿端盘水果，不停地问孩子渴不渴，饿不饿，什么的。本来孩子正在思考，这一打断，思路断了，又要重来。次数多了，孩子的注意力就分散了，而且从身体方面讲，也是不卫生、不科学的。<br>对策：吃的东西准备好，等孩子中途休息时，再吃。关心孩子没错，错的是方法，别让孩子的时间在你的关爱中溜走。</li>
<li><p>写一会儿，走神一会儿：写一会儿，突然想起什么有趣的事情，就开始愣神，不知道思想神游到哪里去了。<br>分析：这个现象本质上就是注意力不集中。出现这种情况的孩子，估计上课也会走神。排除了身体缺少微量元素的原因，就是孩子注意力不集中。<br>对策：发现孩子神游的时候，及时制止，问问孩子：“想什么呢？能跟父母分享吗？等写完作业，我们一起讨论下，可以么？”。再就是平时多跟孩子做些提高注意力的游戏，比如：念一篇文章给孩子听，让孩子记录下其中出现的人名、数字；让孩子大声读一篇文章；念数字，让孩子记录。同时鼓励孩子，专注地做一件事情。</p>
</li>
<li><p>父母看着写：孩子写错了，父母就立即指出来，训斥一通。<br>分析：大宝上一年级那会儿，我也是坐在她旁边盯着看，写错了、写得不好，立马打断，改错。我还总发脾气，搞得孩子、大人都辛苦。<br>对策：有篇文章中说，孩子写作业最忌讳大人在旁边盯着，孩子压力大，就更容易出错。如果想让孩子积极主动，请远离孩子的书桌。</p>
</li>
<li><p>边写边问：孩子一遇到不会的，就问父母。<br>分析：边写边问的孩子有一个共同点：害怕自己出错，不主动思考。大宝一度也这样，一晚上不停地进出自己的房间，时间就在门缝中溜走了。<br>对策：跟孩子规定，不会的先空下，基本全部完成后，再统一解答。解答时，也先让孩子自己回顾下，字不会写，查查书或者字典；数学题不会，读上三遍，把重要的数学信息画出来，有时候，题没读完，孩子自己就有思路了。</p>
</li>
<li><p>计算慢，正确率不高<br>分析：高年级的数学的乘除法会复杂很多，计算慢、算错了，几道数学计算题算一个小时，还不能全对。<br>对策：数学计算能力是基本功，一年级开始就要多注意培养孩子的口算、计算能力，可以买一本口算卡，每天定时定量进行训练；还可以教给孩子一些速算、巧算的方法。</p>
</li>
<li><p>害怕父母给增加课外作业，故意写慢。<br>分析：孩子本来就排斥作业多，如果父母增加了过多的课外作业，孩子就更排斥。本来早早写完作业，可以玩儿、看电视，这下可好，还有作业，不如写慢点。<br>对策：父母可以根据孩子当天写作业的情况，看孩子哪个知识点没有弄明白，再找两、三道题，巩固下，千万别题海战术。</p>
</li>
</ol>
<p>教育孩子是一项系统工程，除了有耐心，还要采用合适的考量方法，让孩子看得到自己每天都在进步。</p>
<ol>
<li>时间记录表：大宝上3年级第一学期时，我用柱状图记录孩子每天写作业完成的时间，找到孩子的痛点进行奖惩。一开始，孩子都是8点半才写完，我要求她每天提前10分钟，做到了，可以看10分钟电视；做不到了，说说原因，是客观原因，不惩罚；是主观原因了，周末就少看10分钟电视。周末要求周六晚上所有作业写完，写不完，周日没有电视看。孩子每天看到柱状图，知道自己是进步了，还是又磨叽了。一个月下来，作业完成基本控制在7：30～8:00，周六完成全部的作业，周末上午复习1个半小时，之后户外运动，疯玩去。这一学期下来，孩子作业速度快了，晚上还有时间画画、阅读，身体、学习、心情都不错。</li>
<li>积赞表：三年级第二学期，又出问题了，孩子为了写作业速度快，书写潦草、计算出错。每天改错，又花费不少时间。我又设计了一个积攒表格，每天一个赞，写完作业自己评价今天作业的正确率和书写如何、评价自己今天吃饭有没有挑食、其它方面的表现，综合表现不错了，得一个赞。让孩子列了一个心愿单，比如买课外书、买玩具、看电影、假期旅游，每项都需要兑换几个赞。自己的赞攒够了，可以兑换。当时孩子想暑假去青岛，我就说那你就好好的攒，考试95分以上也可以得赞。孩子劲头可大了，每天保质保量的完成作业，学习成绩也稳定下来。这学期下来，孩子的好习惯基本已经养成了，守时、高效、爱阅读。</li>
<li>每日任务表：四年级、五年级，我对孩子又提出了新的要求，课外任务多了，自己管理好时间，把学习生活安排好。每天任务表记录需要做的任务，做完一项打个对勾。现在，大宝晚上有一个小时是自己自由安排的，周日一天也是自己安排的。</li>
</ol>
<p>同时，我们不能总要求孩子，也要给孩子做一个好榜样，千万别做下面的父母：</p>
<ol>
<li>父母看着电视，却要求孩子好好写作业；</li>
<li>父母有严重的拖延症，却要求孩子今日事今日毕；</li>
<li>父母不守时，却要求孩子按时完成作业；</li>
<li>父母言而无信，却要求孩子说到做到。</li>
</ol>
<p>父母发现孩子作业写的慢，不要呵斥、指责，要静下心来跟孩子一起分析下写的慢的原因，一起制定有效的改进方法，每天进步一点点，父母就要鼓励孩子，给孩子一个微笑、一个拥抱、一个亲吻、一个抚摸，让孩子体会到学习的快乐、家庭的温暖、父母的爱。</p>
<p>“管孩子要趁早！”，学习习惯的养成也是如此。一、二年级孩子之间的差距不大，差距在于习惯：上课是否认真听讲、放学是否先写作业、是否认真按时完成作业，发现孩子有问题，就要及时纠正，这时候不是放羊期；三、四年级孩子间的差距就开始显现，父母要留心观察，给孩子自主权，自己的事情自己负责，巩固好的习惯；五、六年级，孩子已经有主见了，改变习惯会很难，需要很大的勇气和毅力，父母要支持孩子、鼓励孩子。</p>
<p>“十年树木，百年树人。”一棵树能否成栋梁，尚且需要不停地修枝剪叶，更何况孩子。从初为人母，到成为两个孩子的娘，我深切地体会到，带孩子不是吃饱穿暖就可以了，要帮助孩子树立独立的人格，养成良好的习惯，做时间的主人。</p>
<h4 id="附："><a href="#附：" class="headerlink" title="附："></a>附：</h4><p>如下几种大宝用过的培养专注力的方法，供家长们参考：</p>
<ol>
<li>让孩子在规定时间内分阶段完成学习任务；</li>
<li>平时多鼓励，不干扰孩子做好他喜欢做的事情；</li>
<li>尽量减少对孩子唠叨和训斥的次数，让孩子感觉他是时间的主人；</li>
<li>大声读书有利于训练注意力；</li>
<li>营造一个有利于集中注意力的家庭学习环境；</li>
<li>在日常生活中，不要给孩子买过多的玩具和书籍；</li>
<li>让孩子一次只做一件事情；</li>
<li>跟孩子一起玩儿词语接龙的游戏；</li>
<li>买一些智力训练的书，每天坚持做练习，比如找不同、图画捉迷藏；</li>
<li>多带孩子进行户外体育运动。</li>
</ol>
<h3 id="好书推荐"><a href="#好书推荐" class="headerlink" title="好书推荐"></a>好书推荐</h3><hr>
<p>《图画捉迷藏》系列由美国highlights出版社发行的专业益智类图书，迄今为止已经有63余年的历史了。这是一套让孩子的观察力、注意力、思考力和判断力迅速提升的益智游戏书。每个谜题都能引导孩子仔细观察，逐渐养成寻找隐藏的细节的好习惯。这种持续注意力的锻炼和对细节特征的识别培养将会成为他们日后学习的促进力量，使他们倍感轻松。父母也可以跟孩子一起玩，当孩子在玩游戏时遇到了什么困难，粑粑麻麻孩子一起克服，一起享受一场无与伦比的快乐读书体验！</p>
<p><img src="/images/blogimgs/picture.jpg" width="300" alt="“图画捉迷藏”" align="center"></p>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;总会听到家长们抱怨孩子作业写得慢，写到晚上十点半是常有的事情，如果临近考试就直接到十一二点了。本期俺现身说法，给大家介绍下俺的经验，供参考；推荐《图画捉迷藏》系列丛书，游戏中提高孩子的专注力、观察力、思考力、判断力。&lt;br&gt;
    
    </summary>
    
      <category term="周刊" scheme="http://momoweekly.com/categories/%E5%91%A8%E5%88%8A/"/>
    
    
      <category term="周刊" scheme="http://momoweekly.com/tags/%E5%91%A8%E5%88%8A/"/>
    
      <category term="小升初" scheme="http://momoweekly.com/tags/%E5%B0%8F%E5%8D%87%E5%88%9D/"/>
    
      <category term="时间管理" scheme="http://momoweekly.com/tags/%E6%97%B6%E9%97%B4%E7%AE%A1%E7%90%86/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>【睡前故事】四姐妹</title>
    <link href="http://momoweekly.com/2016/10/28/weekly-story-2/"/>
    <id>http://momoweekly.com/2016/10/28/weekly-story-2/</id>
    <published>2016-10-27T16:00:00.000Z</published>
    <updated>2016-10-28T08:24:35.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>从前有四个好姐妹，她们叫春、夏、秋、冬。她们在一起快乐的生活着。白天她们一起画画，春喜欢粉色，夏喜欢绿色，秋喜欢黄色，冬喜欢白色。她们用大地做画布，画啊画啊。<br><a id="more"></a></p>
<p>画好了，她们各自欣赏着自己的作品。春画的是粉色的桃花，夏画的是绿绿的大树，秋画的是金黄的果子，冬画的是白色的雪人。她们觉得自己画的最好、最漂亮。</p>
<p>她们请白云做裁判，白云看后摇摇头：“不好，不好！”</p>
<p>“怎么不好啦？”姑娘们一起问。</p>
<p>“单独看都不好，如果一幅画只有一种颜色，好看么？你们应该互相借鉴一下，才能画出美丽的图画！”</p>
<p>姑娘们看了看她们的画，又看了看彼此，笑了。</p>
<p>她们各自又重新画了一副画。春画的是粉色的桃花在枝头笑，绿绿的柳树随风舞蹈；夏画的是红色的小鱼儿在田田的荷叶中嬉戏；秋画的是金色的桔子、红色的苹果、紫色的葡萄、绿色的猕猴桃挂满枝头；冬画的是黄黄的腊梅在雪中散发着幽香。</p>
<p>真是一幅幅美丽的图画啊！</p>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;从前有四个好姐妹，她们叫春、夏、秋、冬。她们在一起快乐的生活着。白天她们一起画画，春喜欢粉色，夏喜欢绿色，秋喜欢黄色，冬喜欢白色。她们用大地做画布，画啊画啊。&lt;br&gt;
    
    </summary>
    
      <category term="故事" scheme="http://momoweekly.com/categories/%E6%95%85%E4%BA%8B/"/>
    
    
      <category term="睡前故事" scheme="http://momoweekly.com/tags/%E7%9D%A1%E5%89%8D%E6%95%85%E4%BA%8B/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>秋雨绵绵的默默周刊（第3期）</title>
    <link href="http://momoweekly.com/2016/10/26/weekly-magazine-3/"/>
    <id>http://momoweekly.com/2016/10/26/weekly-magazine-3/</id>
    <published>2016-10-25T16:00:00.000Z</published>
    <updated>2016-10-28T08:25:14.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>近半周的阴雨已经让我们听到了冬天的脚步声，毛衣君该上场了！</p>
<p>你的爱是孩子的枷锁么？你跟孩子玩游戏时会让着孩子么？孩子如何阅读？本期小编整理了若干巧算、简算的方法，方便孩子们学习查阅。好书推荐《小公主》，心中有爱、坚持梦想，你就是公主！<br><a id="more"></a></p>
<h3 id="育儿视点"><a href="#育儿视点" class="headerlink" title="育儿视点"></a>育儿视点</h3><hr>
<p><strong> <a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzAxNDAyNTUyMA==&amp;mid=2762783510&amp;idx=2&amp;sn=aa63b889173c7472a33642868cc37685&amp;chksm=bac18d498db6045f959c13e658e9875210676f268a361987fa14ff3751d8231e0d182e12df33&amp;scene=0#wechat_redirect" target="_blank" rel="external">一个不快乐的母亲，对孩子杀伤力竟如此之大！</a> </strong><br>张爱玲的一生境遇跟她的母亲有很大的关系，她努力挣钱只为还母亲养育自己的费用。看完这篇文章，心理堵堵的。给予孩子的爱，是清净的爱，不是只贪自己的愉悦高兴和快乐，而无视孩子的感受；给予孩子的爱，是平等的爱，不要让孩子成为自己的牺牲品，而淹没孩子的独立人格。高尔基说过：“爱护自己的孩子，这是母鸡都会做的，但教育好孩子却是一门艺术。”别让你的爱成为孩子的“枷锁”。</p>
<p><strong> <a href="http://baby.sina.com.cn/edu/szjy/eqt/2016-10-23/doc-ifxwkzyh3929762.shtml" target="_blank" rel="external">和4岁小孩下棋你会让吗？</a> </strong><br>我会。我不会让孩子总赢，总得第一，这是孩子该面对的挫折教育。社会很现实，竞争很激烈，没人会让你。大宝小时跟我玩游戏，输了就不高兴。我也会像文中那位父亲一样，一通说教。开始大宝也不乐意，但是碍于想跟妈妈玩，只好接受。渐渐地，大宝也不那么在乎输赢了，而是充分享受游戏带给自己的快乐。</p>
<p><strong> <a href="http://baby.sina.com.cn/edu/szjy/eyd/2016-10-23/doc-ifxvqcts9630758.shtml" target="_blank" rel="external">如何在阅读中培养孩子的想象力？</a> </strong><br>二宝昨晚躺床上对我说：“妈妈，我给你讲个故事，小兔子的故事！”我很意外，要知道她还不满三岁啊。虽然她还发音不准，故事是短短的几句话，但我听明白了是小兔子惹妈妈生气的故事。我真的很欣慰，每晚的睡前故事真的没有白讲。其实让孩子喜欢上阅读并不难，每天花上半个小时的时间即可。大宝我也是这样培养的，喜欢阅读，写作文、语文学习都不用怎么让我操心。文中说的方法，父母可以借鉴，让孩子爱上阅读，在书海中遨游。</p>
<h3 id="每周奥数——速算与巧算（一）"><a href="#每周奥数——速算与巧算（一）" class="headerlink" title="每周奥数——速算与巧算（一）"></a>每周奥数——速算与巧算（一）</h3><hr>
<p> 速算与巧算的基础是熟练掌握加法结合律、加法交换律、乘法交换律、乘法结合律、乘法分配律以及增加、去掉括号时的变号规则。</p>
<h4 id="加减法"><a href="#加减法" class="headerlink" title="加减法"></a>加减法</h4><p> 1.凑整：将两个或两个以上的数字加减后得到整十、整百、整千…… 的数，会用到加法交换律和加法结合律</p>
<pre><code> 375+127+125                     27+321+179
=(375+125)+127                  =27+(321+179)
=500+127                        =27+500
=627                            =527 
</code></pre><p> 2.适时的增减括号：一个数连续减去几个数时，等于减去这几个减数的和。如果括号可以帮助运算，可以及时增减括号。</p>
<pre><code> 685-237-163                     824-(197+124)
=685-(237+163)                  =824-197-124
=685-400                        =824-124-197
=285                            =700-197
                                =503
</code></pre><p> 3.转化：将接近整千整百的加数或减数看成整千、整百的数，原则是“多补减去，少算加上”。</p>
<pre><code> 543+988                         732-97
=543+1000-12                    =732-100+3
=1543-12                        =632+3
=1531                           =635
</code></pre><p> 4.找规律：对于连续若干数相加，可以找到找到数字的规律，进行拆分。</p>
<pre><code> 59+57+58+54+55+56
=54+(54+1)+(54+2)＋(54+3)＋(54+4)+(54+5)
=54×6+5×6÷2
=324＋15
=339
 121+124+123+121+122
=121+(121+3)＋(121+2)＋121+(121+1)
=121×5+(1+2+3)
=605+6
=611
</code></pre><p> 5.首尾加，和相等：对于从1开始的若干自然数相加之和，我们会发现首位两数之和均相等，可以得到公式：n×(n＋1)÷2(n为最大数)</p>
<pre><code> 1+2+3+4……+100
=(100＋1)×(100÷2)
=5050 
</code></pre><p> 解释：1+100=101，2+99=101，3+98=101… 50+51=101，共100个数，首尾两两相加均为101，共100÷50组，所以为101×50=5050</p>
<p>  6.等差数列：“等差数列”这个名字可能孩子不熟悉，但是在二年级数学题目中已经出现过了。概念为：任何相邻两个数字的差值均相等。例4、5中的数列可以理解为差值为1的等差数列。等差数列中，第一个数叫首项，表示为a<sub>1</sub>，任何相邻两个数字的差值称为公差，表示为d，第n个数字表示为a<sub>n</sub>，则a<sub>n</sub>=a<sub>1</sub>+(n-1)d，(n为正整数)，n=(a<sub>n</sub>－a<sub>1</sub>)÷d+1，前n项和公式为：S<sub>n</sub>=na<sub>1</sub>+n(n-1)d÷2，(n为正整数)</p>
<pre><code>   2+5+8+…+104+107+110
解：a1=2，d=3，n=(110-2)÷(5-2)+1=108÷3+1=37
   则带入公式为
   2+5+8+…+104+107+110
  =2×37+37×(37-1)×3÷2
  =74+1998=2072
</code></pre><p> 如下是练习题：</p>
<pre>
<code>
1.下列算式按一定规律排列，5+3，7+6，9+9，11+12，…，它的第1999个算式的计算结果是多少？

2.35个队员参加数学奥利匹克竞赛，每2个队员要握一次手，他们共握了多少次手？

3.求下面数阵中所有数的和。
  1    2    3    4    …  50
  2    3    4    5    …  51
  3    4    5    6    …  52
  :    :    :    :    :   :
  50   51   52   53   …  99
</code>
<code style="white-space: normal;word-break: break-all;">4.盒子里装着分别写有1、2、3、……134、135的红色卡片各一张，从盒中任意摸出若干张卡片，并算出这若干张卡片上各数的和除以17的余数，再把这个余数写在另一张黄色的卡片上放回盒内，经过若干次这样的操作后，盒内还剩下两张红色卡片和一张黄色卡片，已知这两张红色的卡片上写的数分别是19和97，求那张黄色卡片上所写的数。</code></pre>


<h4 id="乘除法"><a href="#乘除法" class="headerlink" title="乘除法"></a>乘除法</h4><p>  乘除法除了需要熟记运算律外，还需要熟悉几种特殊的乘法：25、125与2、4、6、8相乘的结果以及15以内的完全平方数。</p>
<p> 1.乘法性质：25、125的乘法性质，使用乘法交换律和结合律，可以快速计算出结果。</p>
<pre><code> 25×(17×4)                         8×19×125
=(25×4)×17                        =(8×125)×19
=100×17                           =1000×19
=1700                             =19000
</code></pre><p> 2.分配律：灵活运用乘法分配律，采用“凑整”，让计算简便。  </p>
<pre><code> 39×54+39×46                       123×26-23×26
=39×(54+46)                       =(123-23)×26
=39×100                           =100×26
=3900                             =2600      
</code></pre><p> 3.适时增减括号：利用除法性质，适时增减括号。</p>
<pre><code> 27000÷125÷8                  3600÷(25×9)          115×96÷16
=27000÷(125×8)               =3600÷9÷25           =115×(96÷16)
=27000÷1000                  =3600÷9÷25           =115×(96÷16)
=27                          =400÷25              =115×4
                             =16                  =690
</code></pre><p> 4.调换位置：如果算式中没有括号，计算时可根据情况调换数字的位置，但需要注意数字要跟着前面的符号一起移动。</p>
<pre><code> 146×31÷73×75                   4400÷4÷25÷11    
=146÷73×75×31                  =4400÷11÷(4×25)
=2×75×31                       =400÷100
=150×31                        =4
=4650      
</code></pre><p> 5.商不变原则：被除数和除数同时扩大或缩小相同的倍数，商不变。</p>
<pre><code> 625÷25                        525÷(25×7)
=(625×4)÷(25×4)               =(525×4)÷(25×7×4)
=2500÷100                     =2100÷700
=25                           =3
</code></pre><p> 6.凑整：将接近整十、整百、整千…的数字进行凑整，减多补少。</p>
<pre><code> 1111×9999                       
=(1000+100+10+1)×9999
=9999000+999900+99990+9999
=11108889    

 99999×88888÷11111  
=99999×(88888÷11111)
=(100000-1)×8
=800000-8
=799992
</code></pre><p> 7.找规律：对于一些有规律的计算，可以先通过简单的计算，找到规律，之后进行计算。</p>
<pre><code>  1×8+1=9
 12×8+2=98
123×8+3=987
  ……
123456789×8+9=987654321    
</code></pre><p> 8.缺8数:12345679被称为“缺8数”，它非常神奇，在乘1至81中的9的倍数可以得到“清一色；乘以3的倍数但不是9的倍数的数（12起），可以得到“三位一体”；乘以n个9会出现回文现象。示例如下：</p>
<pre><code>12345679×9=111111111
12345679×12=148148148
12345679×15=185185185
12345679×21=259259259
12345679×24=296296296
12345679×27=333333333
12345679×30=370370370
12345679×33=407407407
12345679×54=666666666

12345679×9=111111111
12345679×99=1222222221
12345679×999=12333333321
12345679×9999=123444444321
12345679×99999=1234555554321
</code></pre><p> 9.分解因数：采用分解因数，简化计算。</p>
<pre><code> 864×37×27                     3333×2222÷6666
=3×3×3×4×8×37×3×3×3           =3×1111×2×1111÷6666
=2^5×3^5×111                  =1111×3×2×1111÷6666
=6^5×111                      =1111×6666÷6666
=7776×111                     =1111
=863136      
</code></pre><p> 如下是一些练习题：</p>
<pre><code>9999×9999+19999                 
55555×44444÷11111
999…9÷999…9+1999…9 (均有50个9)
20152015×2014-20142014×2015
448×1290÷942×314÷215÷224
</code></pre><h4 id="小数"><a href="#小数" class="headerlink" title="小数"></a>小数</h4><p> 小数的速算与巧算跟整数类似，这里不做详细讲解，给出一些练习题。</p>
<pre><code>0.9+9.9+99.9+999.9+9999.9+99999.9+999999.9
0.3+0.6+1.2+2.4+4.8+9.6+19.2
2×0.3×5×7×1.1×1.3×1.7×1.9÷3.8÷0.51÷6.5÷7.7
(1+0.23+0.34)×(0.23+0.34+0.45)-(1+0.23+0.34+0.45) ×(0.23×0.34)
0.28÷1.7+1.48÷1.7+2.49÷1.7         
1.999×2013-1.998×014
9.999×2.222+3.333×3.334        
4.82×0.59+0.41×1.59-0.323×5.9
</code></pre><h4 id="总结"><a href="#总结" class="headerlink" title="总结"></a>总结</h4><p> 其实速算都是对数学的基本运算的灵活运用。这里我们总结的是常用的方法，在实际操练时有可能会几种方法组合运用，平时多练习就会掌握。分数的速算下期推出。俺还收集了一些速算的习题，有兴趣了邮件（momoweekly@163.com）索取。</p>
<h3 id="好书推荐"><a href="#好书推荐" class="headerlink" title="好书推荐"></a>好书推荐</h3><hr>
<p>《小公主》这部作品是一本灰姑娘式的儿童故事，它讲述了一个心地纯洁善良、聪明又爱幻想的小女孩莎拉克鲁的一段人生经历。从小生活在印度的富家千金莎拉被父亲送到了伦敦的女子学校学习，她一到学校就成为学校特别重视的“小公主” 。但父亲的意外去世使莎拉经历了极大的变故和苦痛，她一夜之间从令人羡慕的“小公主”变成了学校里的小女佣。然而，面对势利的女校长的冷酷，面对大多数同学的冷漠，莎拉仍然没有放弃对爱、对美好生活的追求，她坚强地度过了人生中这段艰辛的岁月，最后又重新获得了幸福。本书曾改编成电影，由秀兰·邓波儿主演。只要心中有爱、坚持梦想，你就是公主！</p>
<p><img src="/images/blogimgs/princess.jpg" width="300" alt="“小公主”" align="center"></p>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;近半周的阴雨已经让我们听到了冬天的脚步声，毛衣君该上场了！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;你的爱是孩子的枷锁么？你跟孩子玩游戏时会让着孩子么？孩子如何阅读？本期小编整理了若干巧算、简算的方法，方便孩子们学习查阅。好书推荐《小公主》，心中有爱、坚持梦想，你就是公主！&lt;br&gt;
    
    </summary>
    
      <category term="周刊" scheme="http://momoweekly.com/categories/%E5%91%A8%E5%88%8A/"/>
    
    
      <category term="周刊" scheme="http://momoweekly.com/tags/%E5%91%A8%E5%88%8A/"/>
    
      <category term="小升初" scheme="http://momoweekly.com/tags/%E5%B0%8F%E5%8D%87%E5%88%9D/"/>
    
      <category term="奥数" scheme="http://momoweekly.com/tags/%E5%A5%A5%E6%95%B0/"/>
    
      <category term="速算" scheme="http://momoweekly.com/tags/%E9%80%9F%E7%AE%97/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>【睡前故事】我的牙齿去哪里了？</title>
    <link href="http://momoweekly.com/2016/10/20/weekly-story-1/"/>
    <id>http://momoweekly.com/2016/10/20/weekly-story-1/</id>
    <published>2016-10-19T16:00:00.000Z</published>
    <updated>2016-10-28T08:25:34.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>嘟嘟是只很可爱的小老鼠。可是他不喜欢用自己的牙齿，不喜欢吃硬的东西。有一天，他的牙齿不见了，这可怎么办啊？<br><a id="more"></a></p>
<p>嘟嘟是只很可爱的小老鼠。可是他有个毛病，什么毛病呢？往下看吧！</p>
<p>吃饭了，妈妈给嘟嘟了半截玉米，“哎呀，玉米太硬了，我咬不动！”，妈妈又换了块冬瓜，“冬瓜皮也太硬了，怎么咬啊！妈妈还是给我奶酪吧，那个好咬！”。</p>
<p>原来，嘟嘟的毛病就是不喜欢用自己的牙齿。妈妈教育过他很多次，可他总是改不了这个毛病。妈妈无奈地说：“这个毛病不改掉，是要吃亏的！”</p>
<p>牙齿对于老鼠而言，那可是武器。危机时刻，是能救命的。可是，嘟嘟不明白这个道理。吃饭，拣软的吃，也很少磨牙。</p>
<p>一天晚上，妈妈给嘟嘟讲完故事后，嘟嘟甜甜地睡着了。第二天一早，嘟嘟起床了，觉的怪怪的。“哎呀，我的牙齿呢？”嘟嘟发现自己的牙齿不见了。“管他的，反正我只吃软东西就行了，牙齿没有也罢”。嘟嘟一点而也不担心自己的牙齿没了。</p>
<p>深秋了，嘟嘟跟妈妈去农场里寻找过冬的粮食。他们东闻闻西嗅嗅。“好香啊，一定是美味的奶酪！”嘟嘟寻着香味找到了奶酪，哇，太棒了！他刚想去搬奶酪，“危险！”，妈妈冲出来一下把嘟嘟推倒了，可是自己却被绳子套住了双腿，“妈妈！”嘟嘟叫着。“快把绳子咬断，嘟嘟，不然一会儿人来了，我就没命了！”。嘟嘟红着脸说：“妈妈，我的牙齿没了，没法咬断绳子！”。妈妈说：“那你快逃吧，别管我了！”。嘟嘟不走。这时，门开了，人进来了，嘟嘟赶紧躲了起来，看看妈妈被拉走。嘟嘟大声的哭起来，“妈妈！妈妈！”。</p>
<p>嘟嘟猛地坐起来，“啊，原来是一场梦，真可怕！”嘟嘟伸手摸了摸自己的牙齿，“哦，还好，牙齿还在！看来牙齿真的很重要啊！”</p>
<p>之后，嘟嘟再也不挑食了，还跟着妈妈一起练习磨牙。把自己的牙齿锻炼的又坚韧又锋利。</p>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;嘟嘟是只很可爱的小老鼠。可是他不喜欢用自己的牙齿，不喜欢吃硬的东西。有一天，他的牙齿不见了，这可怎么办啊？&lt;br&gt;
    
    </summary>
    
      <category term="故事" scheme="http://momoweekly.com/categories/%E6%95%85%E4%BA%8B/"/>
    
    
      <category term="睡前故事" scheme="http://momoweekly.com/tags/%E7%9D%A1%E5%89%8D%E6%95%85%E4%BA%8B/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>默默周刊（2）——一叶知秋</title>
    <link href="http://momoweekly.com/2016/10/19/weekly-magazine-2/"/>
    <id>http://momoweekly.com/2016/10/19/weekly-magazine-2/</id>
    <published>2016-10-18T16:00:00.000Z</published>
    <updated>2016-10-28T08:25:46.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>最近天气忽冷忽热，爸爸妈妈记得给孩子及时增减衣服，多吃水果多喝水哦！</p>
<p>孩子越懂事越可怜么？在孩子眼里，你是最好的父母么？孩子抱怨读书辛苦，怎么办？本期我们开启奥数之旅，给父母们介绍几款数字游戏，平时在家就可以跟孩子玩，目的是锻炼孩子对数字的敏感度。推荐《爱的教育》，让我们一起体会爱的真谛！<br><a id="more"></a></p>
<h3 id="育儿视点"><a href="#育儿视点" class="headerlink" title="育儿视点"></a>育儿视点</h3><hr>
<p><strong> <a href="http://baby.sina.com.cn/edu/xlxwyy/2016-10-09/doc-ifxvyqvy6824689.shtml" target="_blank" rel="external">孩子越懂事越可怜 你赞同吗？</a> </strong><br>常听有的父母说谁谁家孩子懂事，懂礼貌、不乱花钱、尊重长辈、自己的事情自己操心。有的人认为这样的孩子压抑了自己的欲望，失去了孩子的天性，很可怜。如果觉得孩子就应该随心所欲，这才是大错特错。长大了谁为你的“随心所欲”买单？当然如果孩子的懂事就是什么事情听父母的，一味的顺从，没有自己的主见，这样的“懂事”就变味了，父母才是要警惕的。</p>
<p><strong> <a href="http://baby.sina.com.cn/edu/jtjy/2016-10-10/doc-ifxvyqwa3363253.shtml" target="_blank" rel="external">最好的父母是“刚刚好”的父母</a> </strong><br>大宝常对我说：“老妈，我的朋友都羡慕我有一个好妈妈。”“为啥？”，“因为有的事情你让我自己拿主意，不是事事都按照你的要求来。我自己的事情让我自己处理。”其实吧，爹妈都不容易，总操心孩子吃不好、穿不好、学不好，还想让孩子听话、懂事。可是事无巨细的照顾有可能换来的是儿女嫌弃。现在的孩子都主意大，8、9岁就开始听不进父母的唠叨。所以，该放手的时候要放手，做个“刚刚好”的父母吧！</p>
<p><strong> <a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzAxNDAyNTUyMA==&amp;mid=2762782894&amp;idx=1&amp;sn=ab230abd9c0478e20a025d661608a7f0&amp;chksm=bac18ef18db607e730f81d7f14e67dcfaa8125c2e750fe11341d5c23feee30c53c0a02139dd0&amp;scene=0#wechat_redirect" target="_blank" rel="external">孩子，不要抱怨读书苦，那是你去看世界的路</a> </strong><br>我家大宝9月份开学到现在，语文、数学各经历了2次小考、一次大考，粗略统计了一下，两周一张卷子。晚上8点前写完学校的作业，之后的一个半小时是课外的作业，10点睡觉。周末只有一天属于自己。看着孩子这么辛苦，我只能尽量从生活上帮助她，有的时候她会抱怨辛苦，我就会回一句：“为了自己的梦想，努力读书是唯一的方法！既然必须读书，那就让自己快乐地接受！”。是啊，孩子，如果想看看外面的世界，拼的是读书！快乐地享受你的读书时光吧！</p>
<h3 id="每周奥数——数字游戏"><a href="#每周奥数——数字游戏" class="headerlink" title="每周奥数——数字游戏"></a>每周奥数——数字游戏</h3><hr>
<p>  数学其实就是跟一堆数字打交道，如果你跟数字做朋友，对它们敏感，数学的学习就不难。我们可以在平时通过跟孩子做游戏，培养孩子对数字的敏感度。</p>
<h4 id="加减乘除24"><a href="#加减乘除24" class="headerlink" title="加减乘除24"></a>加减乘除24</h4><p> 俺小时候没有那么多电子产品，即使家里有电视，也不是每天都能看。打发假期的时间，就靠这个游戏了，两人或多人都能玩。方法：一幅扑克牌，去掉大小王和花牌，剩下的牌，一次抽4张，用这四张的点数通过加减乘除的方法使其得数为24，例如：2、4、7、9，2×4+7+9=24，谁先算出结果，这四张牌归谁，最后谁手上的牌最多，谁就赢。当然，也有算不出来的，比如：1，1，2，2，这时牌作废，重新抽牌，如此类推。</p>
<p>如果没有扑克牌，有纸笔也行。用笔随便写下四个10以内的数字，算出来得1分，几局下来看谁分数高。</p>
<h4 id="数独"><a href="#数独" class="headerlink" title="数独"></a>数独</h4><p> 数独，是源自18世纪瑞士的一种数学游戏，是一种运用纸、笔进行演算的逻辑游戏。玩家需要根据9×9盘面上的已知数字，推理出所有剩余空格的数字，并满足每一行、每一列、每一个粗线宫内的数字均含1-9，不重复。<br> <img src="/images/blogimgs/ninegrid.jpg" alt=""><br>上图中A所在的行、列、九宫格中不能有与A重复的数字。<br> <img src="/images/blogimgs/ninegrid2.jpg" alt=""><br>上图是一幅完成的九宫数独。<br>还有从九宫格数独精简出来的四宫格、六宫格，这些相对简单些，可以让孩子练练，锻炼孩子的逻辑思维能力。<br><img src="/images/blogimgs/fourgrid.jpg" alt=""><br><img src="/images/blogimgs/sixgrid.jpg" alt=""></p>
<p>俺整理了<strong>四宫格数独练习题（60道）、六宫格数独练习题（36道）、九宫格数独练习题（240道）</strong>，如果您有兴趣，可以通过邮件（<strong>momoweekly@163.com</strong>）索取。</p>
<h4 id="头脑风暴"><a href="#头脑风暴" class="headerlink" title="头脑风暴"></a>头脑风暴</h4><p>如果你让孩子背诵乘法口诀表，孩子一定流利的不行，但是口诀表中的秘密，孩子知道么？这就需要老师、家长帮孩子梳理下。<br><img src="/images/blogimgs/multitable.jpg" alt=""></p>
<p>口诀表中每列的第一个口诀即：“一一得一，二二得四，三三得九，四四十六，五五二十五，六六三十六，七七四十九，八八六十四，九九八十一”。这一组乘法口诀背完，如下奥数找规律题就不难了：1、4、9、16、（   ）、36、（   ）、64、81。</p>
<p>扩展下，看看这道题：一个走廊上有10盏灯，每个灯下方都有一个开关，开关上依次印着1、2、3、4、5、6、7、8、9、10。走来10位同学，第一位同学把10个开关都摁了一遍，因为10个编号都能正好除以1；第二位同学把双数号都摁了一遍，因为双数号都能正好除以2；第三位同学把3、6、9号灯摁了一遍；第四位同学把4、8号摁了一遍；依此类推，假如原来走廊上的灯全是灭的，10个同学走过去后，哪几盏灯是亮的？ 如果是20盏灯，20个同学，哪几盏灯是亮的？</p>
<p>分析如下：<br>第一位同学摁了：1，2，3，4，5，6，7，8，9<br>第二位同学摁了：2，4，6，8<br>第三位同学摁了：3，6，9<br>第四位同学摁了：4，8<br>第五位同学摁了：5，10<br>第六位之后的同学分别摁了：6、7、8、9、10<br>如果要灯亮，必须是摁了单次，即1、4、9这三盏灯亮，那么如果是20盏灯、100盏灯亮呢，是不是答案也知道呢？</p>
<p>再看“九”这一列的口诀：9×1=9；9×2=18；9×3=27，9×4=36，9×5=45，9×6=54，9×7=63，9×8=72，9×9=81。我们会发现积的十位比和九相乘的数少一，即“去一”；积的个位与和九相乘的数合起来是10。我们知道，两个数合成10、100、1000时，这两个数互为补数。补数的特点是，两个补数高位上对应的数字之和为9，个位上数字之和为10，例如36＋64=100，247＋753=1000，1234＋8766=10000。那么根据凑九、凑十、去一，我们能明白全九数的速算方法“去一添补：99×36=3564；999×135=134865；9999×2468=24677532；999999999×123456789=123456788876543211，看到这些您是不是有点热血沸腾啊！</p>
<p>奥数中还有一些根据找规律来答题，比如“三四十二”是一个很普通的乘法口诀，如果不去研究它，好象没什么特别的地方，但是它却能堆出数学金字塔： </p>
<p>3×4=12<br>33×34=1122<br>333×334=111222<br>3333×3334=（&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;）<br>33333×33334=（&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;）</p>
<p>是不是答案很容易就出来了？</p>
<p>其实我们能从乘法口诀表中延伸出很多游戏，比如“得数个位是2的有哪些口诀”，“5的口诀得数个位有什么规律”等等，这些都可以在平时跟孩子一起玩儿，不仅锻炼了孩子的反应能力，还让孩子对数字敏感，并且学习了奥数的一些基础知识。</p>
<h4 id="总结"><a href="#总结" class="headerlink" title="总结"></a>总结</h4><p>把数学的学习放在游戏中，让枯燥的内容变的有趣，这才是奥数的真正目的。</p>
<h3 id="好书推荐"><a href="#好书推荐" class="headerlink" title="好书推荐"></a>好书推荐</h3><hr>
<p>《爱的教育》是意大利作家亚米契斯耗时10年创作完成的。以日记的形式，讲述了一个叫安利柯的四年级小男孩的成长故事。每个故事都充满了“爱”，爱父母、爱同学、爱老师、爱社会、爱国家、爱民族，可以从中获得的人生启迪是：感悟爱的真谛，学会感恩，培养积极乐观的精神，保持对真善美的不懈追求。大人、孩子都适合阅读。</p>
<p><img src="/images/blogimgs/love.jpg" width="300" alt="爱的教育" align="center"></p>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;最近天气忽冷忽热，爸爸妈妈记得给孩子及时增减衣服，多吃水果多喝水哦！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;孩子越懂事越可怜么？在孩子眼里，你是最好的父母么？孩子抱怨读书辛苦，怎么办？本期我们开启奥数之旅，给父母们介绍几款数字游戏，平时在家就可以跟孩子玩，目的是锻炼孩子对数字的敏感度。推荐《爱的教育》，让我们一起体会爱的真谛！&lt;br&gt;
    
    </summary>
    
      <category term="周刊" scheme="http://momoweekly.com/categories/%E5%91%A8%E5%88%8A/"/>
    
    
      <category term="周刊" scheme="http://momoweekly.com/tags/%E5%91%A8%E5%88%8A/"/>
    
      <category term="小升初" scheme="http://momoweekly.com/tags/%E5%B0%8F%E5%8D%87%E5%88%9D/"/>
    
      <category term="奥数" scheme="http://momoweekly.com/tags/%E5%A5%A5%E6%95%B0/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>默默周刊（首刊）——秋天，收获的季节</title>
    <link href="http://momoweekly.com/2016/10/10/weekly-magazine-1/"/>
    <id>http://momoweekly.com/2016/10/10/weekly-magazine-1/</id>
    <published>2016-10-09T16:00:00.000Z</published>
    <updated>2016-10-28T08:25:02.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>秋天，收获的季节。默默周刊推出了！欢迎各位宝爸宝妈们多提意见！</p>
<p>孩子数学成绩上不去，咋办呢？父教缺失会让男孩终生“缺钙”。孩子如何学会抵抗诱惑呢？说起奥数，曾经全民皆奥，又经历“禁奥”，如今奥数再次火起来。本期聊聊奥数那点儿事儿。热爱自然、热爱生活的宝妈给大家推荐的是《森林报》，让你爱不释手。<br><a id="more"></a></p>
<h3 id="育儿视点"><a href="#育儿视点" class="headerlink" title="育儿视点"></a>育儿视点</h3><hr>
<p>我家大宝已经五年级了，开学到现在，做数学作业就像坐过山车，一天好一天坏。结果第一单元测试，77分，几乎都是计算错误。当妈的我总结了一下，书写问题、口算差、不喜欢列竖式、难题懒得思考、态度不认真，总之，任何一个毛病都会导致计算的错误。哎，还是习惯没养好。仔细看了下面的文章，给她立了做数学题的规矩。<br><a href="http://baby.sina.com.cn/edu/2016-10-09/doc-ifxwrhpn9434230.shtml" target="_blank" rel="external">小学生提高数学学习成绩的六个好习惯</a></p>
<p>上学路上、QQ群、微信群，几乎清一色的是妈妈接送，偶尔碰到爸爸，都会迎来“啧啧”，“看这当爸的，真不赖！”其实，不管是男孩还是女孩，都需要父教，父教是不可替代的。<br><a href="http://baby.sina.com.cn/edu/2016-10-09/doc-ifxwrhpm2682292.shtml" target="_blank" rel="external">父教缺失会让男孩终生“缺钙”</a></p>
<p>如今，孩子安全问题是一个家庭的头等大事。父母不可能每天跟着孩子，孩子总要长大，总要自己独立面对社会。如何抵抗住诱惑，不被别人牵着鼻子走。除了不停地跟孩子唠叨，别跟陌生人说话，别吃陌生人给的食物等等，还需要从心理、情感上教育孩子拒绝诱惑，看看您做到了哪些？<br><a href="http://baby.sina.com.cn/edu/2016-09-29/doc-ifxwkzyh3812729.shtml" target="_blank" rel="external">教孩子学会抗拒诱惑的12种方法</a></p>
<h3 id="每周奥数——奥数那点儿事儿"><a href="#每周奥数——奥数那点儿事儿" class="headerlink" title="每周奥数——奥数那点儿事儿"></a>每周奥数——奥数那点儿事儿</h3><hr>
<h4 id="奥数的定义"><a href="#奥数的定义" class="headerlink" title="奥数的定义"></a>奥数的定义</h4><p>  百度百科上说：奥林匹克数学竞赛或数学奥林匹克竞赛，简称奥数。这是对奥数的官方定义。而在民间，奥数其实就是题目中有点道道的，解题不那么容易。</p>
<h4 id="奥数无用论"><a href="#奥数无用论" class="headerlink" title="奥数无用论"></a>奥数无用论</h4><p>  常听家长说“孩子不考名校，不用学习奥数！”虽然教委明令禁止孩子升学跟奥数挂钩，但其实名校还是喜欢有奥数思维的孩子。为什么呢？现在孩子的智商差别都不大，到了初一数学的学习差距也不大，但是到了初二，差距明显拉开。初二以后，数学、几何的难度增大，需要孩子具有一定的逻辑思维，以及遇到难题自己可以找突破口。<br>  宝妈上初中那会儿，每年都要全国性的奥数海选赛，宝妈也是年年参加，看到那些烧脑的题目，头都大了。印象最深的一道题是一个圆上有100个点，每两个点连一条直线，问共有多少条直线。当时宝妈觉得这道题还算简单，于是在草稿纸上画了n个圆也没弄明白到底多少条直线。上了高中，这道题用组合很容易就算出来了。尽管年年参加竞赛，可从来没获得名次，但是依然不减宝妈学习奥数的热情，自己跑到书店买了奥数习题，没事儿时就研究一把。虽然，奥数没有帮宝妈考上名牌大学，但是奥数的思维帮助宝妈从事了一份不错的工作。<br>其实小学时让孩子接触点奥数，没坏处。</p>
<h4 id="1年级就学奥数"><a href="#1年级就学奥数" class="headerlink" title="1年级就学奥数"></a>1年级就学奥数</h4><p>当然，有的父母是“奥数”的“铁粉”，一年级就开始让孩子接触奥数，周末报班上课。其实，没必要。父母可以到书店买本《举一反三》，在孩子完成功课后，跟孩子一起做做题，权当娱乐。<br>等到四年级时，孩子数学知识有了一定的积累，如果孩子课本上的知识都掌握了，学有余力，就可以系统学习奥数。奥数其实没那么可怕，也是从基础开始的。有些习题在平时的数学作业中也能看到，只是奥数将这些习题进行了归类。</p>
<h4 id="如何让孩子喜欢上奥数"><a href="#如何让孩子喜欢上奥数" class="headerlink" title="如何让孩子喜欢上奥数"></a>如何让孩子喜欢上奥数</h4><p>平时可以跟孩子玩些数学游戏，比如扑克牌的加减乘除24、数独、头脑风暴，只要孩子喜欢上数字，就会乐于动脑，把每到奥数题当作一次大脑游戏。</p>
<h3 id="好书推荐"><a href="#好书推荐" class="headerlink" title="好书推荐"></a>好书推荐</h3><hr>
<p>《森林报》是一幅欣赏大自然四季更替的新奇瑰丽画卷，以春、夏、秋、冬四季12个月为序，真实生动的讲述了发生在森林里的爱恨情仇、喜怒哀乐，洋溢着童心童趣，是一部让孩子回归自然、培养科学兴趣，增强环保及生态意识的绝佳课外读物。</p>
<p><img src="/images/blogimgs/forest-paper.jpg" alt=""></p>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;秋天，收获的季节。默默周刊推出了！欢迎各位宝爸宝妈们多提意见！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;孩子数学成绩上不去，咋办呢？父教缺失会让男孩终生“缺钙”。孩子如何学会抵抗诱惑呢？说起奥数，曾经全民皆奥，又经历“禁奥”，如今奥数再次火起来。本期聊聊奥数那点儿事儿。热爱自然、热爱生活的宝妈给大家推荐的是《森林报》，让你爱不释手。&lt;br&gt;
    
    </summary>
    
      <category term="周刊" scheme="http://momoweekly.com/categories/%E5%91%A8%E5%88%8A/"/>
    
    
      <category term="周刊" scheme="http://momoweekly.com/tags/%E5%91%A8%E5%88%8A/"/>
    
      <category term="小升初" scheme="http://momoweekly.com/tags/%E5%B0%8F%E5%8D%87%E5%88%9D/"/>
    
      <category term="奥数" scheme="http://momoweekly.com/tags/%E5%A5%A5%E6%95%B0/"/>
    
  </entry>
  
</feed>
